Cheng Lap:民主時代中，人們為何還需要皇者？

甚麼是皇者？在當前的政治環境中，已經不存在像拿破崙、凱薩等一樣政治上的皇帝，但我們還是認為皇者存在；有許多人很自然地會認為，當有錢有權力，而且能領導一群人，特別是一個國家的人，其地位就相當於過去的皇者。問題是是否一個人，當上了領導者，就能稱之為皇者？

很遺憾的是，有錢有權力，並不等於是皇者。甚至這世界大部份有錢有權力的人，都不是皇者。有人說，一個人能得到錢和權力，難道不是本事嗎？這種假設肯定是錯的，這世界上有許多得到權力和錢的方法，而其中有很多都與本事沒有關係。

比方說，在長子繼承制的皇室中，一個可能完全不適合當領導者的人，可以單純因為他是第一個成功的皇室受精卵，就順理成章的掌握了大量的金錢與權力，不過卻沒能力適當運用它。這些人當然不是皇者，而只是一件有權力和錢的蛋散。

皇者需要權力和財力才能發揮，他們自然會爭取、並得到權力和財力，但僅是擁有權力和財力並不會導致你自動成為皇者，最多只是令一些搞不清楚狀況的人，誤會你是皇者而已。

可能許多人會覺得，在這個民主的時代裡（雖然這十年世界民主的發展實在不是令人感到樂觀），這世界上根本不而要皇者，但是，強人政治在這幾年抬頭，卻是我們不得不面對的事實。其中許多政治強人的崛起，很多都是從民主往回去，或者在追求民主的道路中間突然轉向而形成；另外也有如香港的例子，在鄰近「帝國」多番妨礙下，導致追求民主無望，便希望也出現屬於香港的，而不是北京的政治強人。人類對皇者的追求，是大家都看到的。

在認為人類對自由與民主的追求是常態的今天，有些人可能不明白，為何人們要放棄自己當主人的自由，寧可迎接一個高高在上的皇者——特別是有真實影響力和權力，會以自己的意見壓制反對者的皇者。為何我們需要有這樣的一個人存在？

首先必須理解一件事：人類最想要追求皇者的時代，是怎樣的時代？

相信很多人都能答到，就是動盪的時代。甚麼是動盪的時代？課本會把亂世講成是分裂的時代，而統一的時代就不是亂世——這種課本我們可以拿去摺紙飛機。事實上，從歷史來看，在世界分裂為很多國家時，一樣可以太平安康；同樣的，在大統一王朝的時代，也出現過飢荒暴力的動盪時刻。因此，真正決定亂世與盛世的，是活在當下的人的感受。當人們感到自己的現在與未來是有保障的時代，就是盛世；而會擔心權利不受到保障，隨時可能遭暴力和權力侵犯的時代，那就是亂世。

人類需要的是「被保障」，不會突然丟了性命或是財物遭到洗劫；不想遭人貶低尊嚴；不願自己連說一句話就可能惹禍上身。人們同時也會希望，當自己受到自力不足以對抗的侵犯時，能有一個強大的力量可以保護自己。

這種強大的力量就是「秩序」。亂世就是失去了秩序。所有人都會為了保護自己，而互相碰撞，產生激烈的衝突；人類一旦覺得自己不再被保護，就會聚合於團體底下；這些團體彼此都理解，只要向外在屈服就是滅亡，故每個團體都會相當強勢，也拒絕服從任何人，寧可先下手為強，最終引致互相攻擊。

而即使有政府存在，秩序也可以消失。當政府失能，不再維護正義的時候，政府也只會淪為亂世當中一個有特權的參與者，而不會提供任何秩序。

這時候，弱者們就會需要皇者。皇者之用，在於他能夠以自己巨大的影響力與實力（包括暴力），強行停止所有衝突，迫使雙方都不准再侵犯對方；皇者有足夠的實力，站在中間，透過懲罰，擊退想要挑戰秩序者，強迫衝突各方都能接受一種秩序。如果皇者足夠強也能令人信服的話，在這個過程中，較弱的一方會感到自己終於可以脫離被攻擊的風險，而較強的一方也願意撤退，彼此停止衝突。

各自尋求保護的團體，本來為了自身權益，對外多非常猜忌，向任何人屈服都不行，因為一旦屈服，這些團體就會被內部的人認為失去保護的能力而最終瓦解；團體間彼此相互鬥爭的衝突，直至出現每個團體都願意屈服的皇者，不會因為退讓而因此可恥時，這些團體內部才構成足夠的理由，壓下主張衝突的人，接受對自身利益雖不是最理想，但仍可以接受的結果。

這就是為何人類需要皇者、需要強者的原因。皇者的存在令一個社會中較弱者受到保護，也讓較強勢的一方不再偏執到底。強者的出現，讓秩序能再次重新建立。

當這世界很多人感受到不安，不受保障時，就自然會產生一個追求強人與皇者的環境。渴求安定的想望，猶超於對自由與民主的追求。這不過是人類面對動盪環境時的自然進化和反應，。

所以鄭立係有好強嘅集體主義，甚至法西斯傾向

不過無話錯嘅

應該話，佢覺得而家係需要法西斯主義去打破僵局，
而法西斯主義本身係中性，只係政權透過教科書妖魔化。